希望我哋一齊完善抗爭思維

小弟係半個鍵盤戰士

點解係半個？因為抗爭現場，我會去，但我最盡只能喺催淚彈肆虐期間仍然運送物資。小弟有長期病，自己無法做真戰士。

但小弟非常認同最近嘅抗爭 – 我覺得自己終於感受到2014年以來，大家行返出黎，修補自己當年嘅疲累，繼續從不同錯誤中學習。雖然要爭取嘅嘢仍遙遙無期，但我地達成好多’process goal’ – 我地從錯誤中學習，成為更成熟嘅抗爭者，互相理解更多，甚至理解個政權更多。一切都係變革成功嘅準備。

小弟覺得，黎到今日，我地有好多思維要總結。香港嘅教育制度，多年來刻意削弱香港年輕人嘅思維、情緒、個性、邏輯、抗壓力。其中一點影響，就係令到我哋應用概念的能力或有不足。最近DSE通識考試，考評局發現大量考生以為「法治」等同「執行法律」，正是一例。

因此，小弟認為需要用一個過程，總結思維，用意並非要喺短期內改變抗爭模式，而是中至長期，共同提升民眾陳述能力和概念解析能力。但小弟都係同一個教育制度成長出黎，難免自己都有欠缺，因此希望可以同大家一齊傾下。

小弟目前總結到幾點：

1. 活用各種概念、原則，不要胡亂製造矛盾
以最近聽得多嘅「兄弟爬山、各自努力」為例
呢句說話當然係我哋新抗爭模式嘅精髓所在，代表我地尊重其他任何唔同做法
但當有人批評特定抗爭手法，甚至只係商討有無更好嘅做法
就有一班人走出黎用「兄弟爬山」做理由攻擊呢個批評者
其實，「兄弟爬山」呢個思維幾重要都好，人都係要反省自己行為，互相並無矛盾
我地面對每個批評，都必須冷靜，分析對方係對人定對事
同樣，我地都有權思考每個做法的利弊，去提出商榷

2. 明白什麼是「對準政權」
「對準政權」不代表「政權是原罪」
而是代表，目前一切社會問題，都可追溯至政權的施政失當
要有效運用「對準政權」的思維
就必須分析每個社會問題，明白佢同政權嘅關聯
例如好多人批評年輕人不成熟
其實年輕人不成熟，咪就係教育、政策支援不足等問題綜合
責罵政權係必須，因我們對政權的憤怒，已無以復加，這種憤怒，100%是政權責任
但即使需要責罵，配合適當邏輯，效果當然更好
進一步講，如果全民皆建構充沛的陳述能力，我地距離勝利，一定會近一步
（至於「政權是否原罪」，則須另行探討）

3. 相信自己會錯，但仍然要做
我覺得「兄弟爬山」背後最重要的思想支持，一定是「相信自己會錯」的邏輯
相信自己會錯，並不丟架，也不代表要放棄任何做法
反而，呢個係我哋擁有反思能力嘅證明
戰場瞬息萬變，我哋一定會錯，其實好多決定，可能錯都要做！
就好似攻入立法會，係喺大量人覺得錯嘅前提下作出，但我仍欣賞和尊敬呢個決定！
同樣道理，有幾位義士，決心死守，但被其他姐妹兄弟抬出
對義士而言，或許係唔成全佢地成仁取義！但我同樣，欣賞同尊敬呢個決定！
呢個論點，越打越複雜。其實我想講嘅，或者只係，兵貴神速係真理，但常存一點謙卑，結果或大有不同！

4. 思考你個人能夠做乜，更思考你專業上能夠做乜
大家落到抗爭現場，無論自己咩身分，咩背景，可能都會熱血沸騰，難以自己，但每個人，其實喺社會上都有自己位置去發揮
就好似以前經常被嘲諷為只識報警嘅社工，今次一做緩衝，二做情緒支援，仲有部分反對自己機構支持政府，運用自己嘅經驗同警察周旋等等，各方面都貢獻良多
每個人有自己嘅專業技能，無論留喺現場，或者身處其他空間，甚至工作崗位時，或者都有大量事情可以做
同時，我係支持各界大和解，連成一線！

5. 最重要：可以無大台，不能無組織！
呢一點係我一個朋友提出，我只係複述，並且自己嘗試延伸。

為何我哋抗爭，廣受國際關注？一係我哋操守之高，公民意識之強，令世界驚嘆。二黎，我哋嘅策略視野頗闊，本身就使用好多爭取國際關注嘅策略。仲有好多原因，但我想著重講一點 – 就係我哋嘅實踐，被外國媒體視為「新抗爭模式」。何謂新抗爭模式？其中一個特色就係貫徹「兄弟爬山」，互相尊重同求同存異地做咗好多事。無論因為連登、tg定任何平台，我地都無放棄組織 – 反而我地產生雖然規模細，但更為緊密嘅組織。

實際上，就算無政府主義，都唔係主張放棄組織，而只係相信，當代嘅「政府」已經係一個落後嘅概念，咁有乜嘢比「政府」更先進？一定係有適當組織，但係唔用威權、武力打壓民眾嘅集合體。我唔能夠講我哋已做到，但絕對係一個方向去探討。

從一個角度講，我覺得我哋今次，係實踐緊無政府主義。我哋係要超越政府，唔係拋棄組織。

6. 更重要：唔好死！
我求下大家。
生命只有繼續，才能繼續改變！
求下你哋，唔好再有一個講死！
我相信你哋都已經疲累，絕望！請容許我哋陪伴你！
請唔好再被呢個政權殺死！

以上拋磚引玉，希望大家一齊從抗爭學習！

講得好

push
請廣傳如被補 要記得我無野講 (不斷講 問咩都係依句)唔簽任何文件叫律師同自己講唔好驚 當人廢up唔解電話鎖

加油